\chapter{Estado del arte}

   En el área de visión computacional la estimación de la pose de una cabeza es el proceso de inferir la orientación y la posición de una cabeza humana a partir de las imágenes [Murphy et al, 2009]. El estimador debe ser robusto a distorsiones causadas por la cámara, a las expresiones faciales, al cabello, al vello facial y a objetos que ocluyan la cabeza como por ejemplo unos lentes o sombreros.\\
   Existen algunos aspectos que se deben tomar en cuenta al realizar investigación en de este tema: se necesita previamente localizar la cabeza de las personas; la cabeza humana puede ser modelada como un objeto rígido sin tomar en cuenta el resto del cuerpo humano; la estimación de la pose de la  cabeza se hace con respecto a un marco de referencia centrado en la cámara y de manera más general a un sistema global de coordenadas; para estimar la mirada de las personas con precisión en cualquier configuración un sistema seguidor de ojos debe ser complementado con el sistema de estimación de la  pose de la cabeza. [Wang et al, 2009].\\
   Actualmente se han realizado  una gran diversidad de métodos que se pueden emplear para solucionar el problema de la estimación de la pose de la cabeza, razón por la cual motivó a Murphy-Chutorian y Manubhai a desarrollar una taxonomía sobre los enfoques más importantes, en ella se presenta la clasificación de los métodos tomando como principal parámetro de clasificación el enfoque fundamental sobre el cual subyace la implementación del método. Las clasificaciones son:
   \begin{itemize}
   	\item \textit{Métodos de apariencias de plantillas}.- Este método utiliza métricas de comparación basadas en imágenes para hacer correspondencias de la pose de una cabeza con un conjunto de ejemplos (plantillas) con las poses etiquetadas, hace la correspondencia con las más similares de las plantillas. El método no requiere entrenamiento con ejemplos negativos, solo requiere los ejemplos etiquetados.\\
   	Desventajas:
   	\begin{enumerate}[label=(\alph*)]
   		\item Solo estiman posiciones discretas
   		\item Se requiere saber dónde se localiza el rostro
   		\item Ineficiente con muchos ejemplos
   		\item Ineficiente con imágenes de la misma persona del entrenamiento y durante la prueba
   	\end{enumerate}
   	%    Como posible solución a la ineficiencia en la detección y después estimación de pose se propone: SVM
   	%    Posible solución a los errores de estimación: filtro Laplacian-of-Gaussian	
   	\item \textit{Métodos detectores en forma de arreglo}.- Se entrenan múltiples detectores de rostro con diferentes poses discretas, la diferencia con el método anterior es que la imagen de entrada es evaluada con un detector entrenado con bastantes imágenes y un algoritmo supervisado.
   	\\Ventajas:
   	\begin{enumerate}[label=(\alph*)]
   		\item La detección y localización no son etapas diferentes
   		\item Son buenos con imágenes con alta y baja resolución
   	\end{enumerate}
   	Desventajas:
   	\begin{enumerate}[label=(\alph*)]
   		\item Se requieren bastantes imágenes de entrenamiento
   		\item Es difícil implementar el arreglo con un número de detectores  extenso en un sistema en tiempo real
   		\item Podrían darse ambigüedades en la clasificación (múltiples clasificaciones positivas).
   	\end{enumerate}
   	
   	\item \textit{Métodos de regresión no lineal}.- Estiman la pose mediante el aprendizaje de una función no lineal de mapeo desde un espacio de imágenes a una o más direcciones de pose. Con un conjunto de entrenamiento se puede construir un modelo que estime de forma discreta o continua una pose.
   	\\Desventajas:
   	\begin{enumerate}[label=(\alph*)]
   		\item No es claro cómo se utilizará la herramienta específica de la regresión
   		\item La estimación realizada es tosca (coarse) en las ubicaciones discretas
   		\item Son propensas al error
   	\end{enumerate}
   	
   	Las ventajas de utilizar este método con redes neuronales son:
   	\begin{enumerate}[label=(\alph*)]
   		\item Bastante rápidos
   		\item Solo requieren imágenes etiquetadas para entrenamiento
   		\item Arrojan los resultados más exactos en la práctica.
   	\end{enumerate}
   	
   	\item \textit{Métodos de variedad-embebida o manifold}.- Este método busca manifolds de baja dimensión que modelen la variación continua en la pose de la cabeza. Nuevas imágenes pueden ser incrustadas en estos manifolds y después utilizarlos para la estimación con técnicas como la regresión en el espacio embebido. Cualquier algoritmo de reducción de dimensionalidad puede ser considerado como un intento de un manifold embebido, pero la dificultad yace en crear un algoritmo que exitosamente recupere la pose de la cabeza mientras ignora otras fuentes de variación en la imagen.
   	\\Desventajas:
   	\begin{enumerate}[label=(\alph*)]
   		\item Al igual que con los detectores en forma de arreglo la estimación de la pose es tosca ya que la estimación se deriva de un conjunto discreto de mediciones.
   		\item La heterogeneidad en los datos de entrenamiento que es común en muchos escenarios de entrenamiento en el mundo real, representan un problema. Para contrarrestar lo anterior es necesario entrenar un manifold con múltiples personas, pero a menudo es imposible obtener un muestreo regular de poses de cada individuo.
   	\end{enumerate}
   	Ventajas:
   	\begin{enumerate}[label=(\alph*)]
   		\item Todas las técnicas de variedad-embebida que utilicen un enfoque lineal tienen la gran ventaja de que la reducción de las dimensiones del modelo de la pose se puede lograr con unas simples multiplicaciones de matrices lo cual es bastante veloz en comparación con otros métodos.
   	\end{enumerate}
   	
   	\item \textit{Modelos flexibles}.- Los modelos flexibles toman un enfoque diferente al de los métodos previos. En esta técnica un modelo no rígido es adaptado a la imagen de tal forma que se ajusta a la estructura facial de cada individuo, este método requiere datos de entrenamiento con las características del rostro anotados (comentados), permite hacer comparaciones a nivel características en lugar de a nivel global de apariencias. Básicamente los modelos son plantillas basadas en grafos deformables de puntos característicos locales del rostro como las esquinas de los ojos, nariz, boca, etc. Para entrenar este sistema las locaciones de las características de los rostros son etiquetadas a mano en cada imagen de entrenamiento. Estas características pueden ser extraídas de vistas de múltiples personas y extra invarianza puede ser lograda almacenando muchos descriptores en cada nodo, a esto se le conoce como Elastic Bunch Graph, además, tiene la capacidad de representar objetos no rigidos o deformables. \\
   	El proceso de pareo (matching) se realiza con el algoritmo Elastic Graph Matching, con éste se compara un conjunto de grafos con la imagen nueva, para ello se coloca el grafo sobre la imagen y se calculan las distancias mínimas de la característica en cada locación del nodo del grafo. \\
   	Para la estimación de la pose un conjunto de grafos es creado para cada pose discreta y es comparada con una nueva vista de la cabeza. El conjunto de grafos con mayor similitud asigna una pose discreta a la cabeza.
   	\\Desventajas:
   	\begin{enumerate}[label=(\alph*)]
   		\item La estimación de la pose es discreta, requiriendo muchos conjuntos de grafos y comparar los conjuntos con muchas deformaciones resulta costoso computacionalmente.
   		\item No es eficiente estar localizando todas las características de la cara en cada frame.
   		\item Podría no estimar exitosamente la pose del rostro en imágenes de baja resolución y con el rostro lejos de la cámara.
   	\end{enumerate}
   	
   	Ventajas:
   	\begin{enumerate}[label=(\alph*)]
   		\item  Los modelos de apariencia activa (AAM) los cuales evolucionaron de modelos flexibles tienen buena invarianza al error de localización de la cabeza ya que ellos se adaptan a las imágenes y encuentran la posición exacta de las características de la cara.
   	\end{enumerate}
   	
   	\textit{Métodos geométricos}.- Utilizan la forma de la cabeza y la configuración de las características locales para estimar la pose. El movimiento de yaw puede ser calculada con la distancia entre los ojos, roll con el ángulo que se forma con la línea de los ojos y el horizonte y pitch con la distancia de la punta de la nariz y la línea de los ojos.
   	\\Desventajas:
   	\begin{enumerate}[label=(\alph*)]
   		\item Se necesita que el rostro se encuentre cerca de la cámara para ver todas las líneas del rostro.
   		\item Es difícil es encontrar las características con alta precisión y exactitud.
   		\item Son métodos sensibles a las oclusiones en la cara.
   	\end{enumerate}
   	Ventajas:
   	\begin{enumerate}[label=(\alph*)]
   		\item Los métodos geométricos son rápidos y simples, con unas pocas características del rostro se puede obtener un decente estimador de la pose de la cabeza.
   		\item Con muy simples características geométricas se puede estimar la pose de la cabeza, por ejemplo: el movimiento de yaw puede ser obtenido creando el triángulo entre los ojos y la boca y buscando el triángulo la desviación a partir de un triángulo isosceles puro.
   	\end{enumerate}
   	
   	
   	%Para la estimación de la pose el manifold debe ser modelado y una técnica de incrustación (embedding) es requerida para proyectar una nueva muestra dentro del manifold. Esta incrustación puede ser usado para la estimación de la pose con técnicas tales como la regresión en el espacio embebido
   	
   \end{itemize}
   \subsection{Métodos para la recolección del ground truth}
   Para evaluar y comparar los sistemas de estimación de pose se necesita de un método preciso para medir los datos de campo (ground truth) en un conjunto de datos evaluativos. Generalmente el "ground truth" es esencial para el entrenamiento en cualquier método de estimación de la pose. La siguiente lista describe los métodos más comunes para capturar estos datos de campo, en orden del menos preciso (burdo) al más preciso:
   \begin{itemize}
   	\item Sugerencia direccional.- Se les indica a las personas que miren hacia objetos en la habitación en la que se encuentran y se capturan las posiciones de la cabeza, no es muy preciso este método ya que entre otras cosas se asume que una persona tiene la habilidad de dirigir su cabeza con exactitud hacia los objetos.
   	\item Sugerencia direccional con apuntador láser.- Igual al anterior pero con un láser, presenta los mismos problemas que el método anterior y las personas tienden a mover sus cabezas durante la captura de datos.
   	\item Anotación manual.- Otras personas anotan la posición de la pose.
   	\item Arreglo de cámaras.- Se capturan imágenes con múltiples cámaras a la misma persona con diferentes ángulos.
   	\item Sensores magnéticos.- Los sensores se colocan en la cabeza de las personas y se obtienen las medidas del sensor. Entre las desventajas es que son sensibles al ruido y presencia de metales.
   	\item Sensores inerciales.- Utilizan acelerómetros y giroscopios y se reduce el ruido con un filtro de kalman. No miden posición solo orientación en tres DOF.
   	\item Sistemas ópticos de captura de movimiento.- Son robustos y muy costosos, son usados en captura profesional del movimiento articulado del cuerpo.	
   \end{itemize}
   
   %     , métodos detectores en forma de arreglo, métodos de regresión no lineal, métodos de variedad-embebida, modelos flexibles, métodos geométricos, métodos de seguimiento y métodos híbridos.
   \subsection{Características comunes de los métodos}
   Así como existen muchas diferencias entre los métodos también hay unas características que prevalecen:
   \begin{itemize}
   	\item Como métrica para conocer el desempeño de los métodos se utiliza el error de la media absoluta angular para pitch, roll y yaw.
   	\item Mientras más poses se deseen estimar la clasificación se vuelve más difícil y propensa a cometer más errores.
   	\item Un gran número de los enfoques en algún punto del proceso de estimación utilizan un algoritmo de aprendizaje automático, los más comunes son las redes neuronales [Brown et al, 2002], support vector machine [Huang et al, 1998], y los métodos de boosting como el floatboost [Zhang et al, 2006].
   	\item Se logra mucha precisión en la estimación mediante la utilización de cámaras de visión estéreo.
   	\item La variación de la pose está restringida a un rango que contiene todas las características visibles del rostro (que se utilizan para la clasificación ) desde una vista frontal.
   \end{itemize}